馬禮遜和漢堡包名字之由來

十八世紀清中葉,清國力空前大盛。洋傳教士馬禮遜乘三叉戟號商船轉節來華傳揚「新教」。當時,清代社會因百年前的耶穌會和後期入華教派-多明我會,方濟各會的禮儀之爭而令清廷下達「禁教令」。令所有夷教和中土斷絕。馬禮遜來華後,因為不能夠合法地進入清朝內陸,所以秘密寄居於廣州一美國商管下。當時馬禮遜希望以西方事物改變中國過去5000年來對於偶像的崇拜,於是馬努力學習華文,為傳教做好準備。

一天,馬禮遜如常在房中礸研華文,突然嗅到遠處的小店傳來一份肉香。馬走到該檔店子,得知是一戶陝西人家所開,由於馬當時對華文仍然一知半解,在半知半解下點了西北小吃-肉夾饃。馬吃後大讚其味美和其型似極西方包點hambuger。這也令馬引起強烈的思鄉情懷和其使命。隨後他在廣州洋人界大讚此包點,慢慢在洋人界流行起來,由於肉夾饃華語發音對洋人有一定難度,於是馬稱其為"漢人包",洋文"chinese buns"。這另肉夾饃在南方洋人界更加流行起來。

然而,在中華生活久後,馬并沒有忘記其東來之使命。馬靈機一閃,想到除了西方的西琴,自鳴鐘可引起中國上層人士關注外,西方食物也可以。於是馬引入西方的包點hambuger,希望也引起基層百姓注意。馬在想hambuger如何譯華名時,他也明白要令新教在地大脈博的清帝國發揚光大,首先不能得罪漢人,於是他沒把hambuger改華名為肉夾饃,免漢人引起仇視。但直譯"汗加步包"也不太合識,於是他把hambuger譯為當時他自創的名字"漢人包"。這名一不會另漢人猜疑,二則抬舉漢人,百利已而無一害。

可能因為這原因,加上漢人包夾雜着當時中國沒有的芝士,煙肉等,口味獨特。漢人包在嶺南地區大大流行起來,更傳至京師。在當時清廷已廢除禁教令,馬禮遜在上層人士轉節下得以上京。馬上京後向嘉慶帝獻上大量西方事物,也不少得漢人包,嘉慶帝試後大讚其味和四大海味-飽參翅肚有過之而無不及,稱其為至寶。監於漢人包有抬高漢人之疑,不便被人知道。於是嘉慶帝每一次想該次用膳有漢人包,便叫一聲"至寶"或"寶",馬禮遜得知便通知御膳房準備。

在當時,清室有一自古流傳之規例,皇帝用膳每樣餸菜不能夾多於三次,以免令謀反之士得知皇帝之喜好落藥而殺之。因為這一規例,嘉慶帝不能多吃其喜愛食物,但漢人包別有不同,它不能分開,只能整件吃,也不干犯清室規例,也令嘉慶帝能大飽口福,令嘉慶帝對漢人包鍾愛有加。最來嘉慶帝因夏天天氣暑熱，打獵旅途勞頓，誘發心腦血管病而一病不起,在晚年嘉慶帝希望漢人包能在中國流傳下去,便告知馬禮遜把漢人包去"人"字替"寶"字,成為"漢寶飽",一來避免抬高漢人,二來"寶"字印証他對漢人包的喜愛。到了後期"漢寶飽"慢慢稱為現今的"漢堡包"。

在現今小丑叔和白頭伯等快餐店影響下,已經沒有多少人知道漢堡包名字的起源與流入。更以為漢堡包是英文譯音。只有當時在御膳房工作的御廚之子孫靠其先祖筆記代代相傳。當然,還有己在天國的馬禮遜和嘉慶帝。

好誇張

正宗鳩up當秘級

No source = 9up

北韓發明架